%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}




\section{Exponentielle et logarithme}
\label{sec:expolog}


\subsection{Situation exponentielle}
\label{sec:situ-expon}




\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item La population du Nigeria était estimée en 2013 à 171 millions
    d'habitants par les Nations unies. On peut estimer que la
    population de ce pays croît de 2,81\% par an. Dans combien de
    temps, si le taux de croissance est constant, le Nigeria comptera
    1 milliard d'habitants?
  \item La population de l'Inde  était estimée en 2013 à 1,24
    milliard d'habitants avec un taux de croissance de 1,4\% par an. Dans combien de
    temps, si les taux de croissance restent constants, le Nigeria
    comptera plus d'habitant que l'Inde?
  \end{enumerate}



  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item \begin{eqnarray*}
        171\times 1,0281^n=1\,000\\
        n=\frac{\ln(\frac{1\,000}{171})}{\ln(1,0281)}\simeq 64
      \end{eqnarray*}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        171\times 1,0281^n&>&1\,240\times1,014^n\\
        n&>&\frac{\ln(\frac{1\,240}{171})}{\ln(1,0281)-\ln(1,014)}\\
        n&>& 143,5
      \end{eqnarray*}

    \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Le P.I.B d'un pays est actuellement de 100 milliards de dollars et
augmente de 3\% par an. Le P.I.B d'un second pays est actuellement de 20
milliards de dollars par an et augmente de 12\% par an.
Dans combien de temps ces deux pays auront-ils le même P.I.B?

\begin{sol}
  \begin{eqnarray*}
    100\times 1,03^n=20\times 1,12^n\\
    \ln(5)+n\ln(1,03)=n\ln(1,12)\\
    n=\frac{\ln(5)}{\ln(1,12)-\ln(1,03)}\simeq 19,21
  \end{eqnarray*}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Une population de bactéries compte 12 millions d'individus et double
toutes les 5 heures. Une autre population de bactéries compte 8 millions
d'individus et double toutes les 4 heures. Dans combien de temps les deux populations compteront-elles le même
nombre d'individus?

\begin{sol}
  \begin{eqnarray*}
    12\times 2^{\frac{h}{5}}=8\times 2^{\frac{h}{4}}\\
    \ln(12)+\frac{h}{5}\ln(2)=\ln(8)+\frac{h}{4}\ln(2)\\
    h(\frac{1}{5}-\frac{1}{4})=\frac{\ln(8)-\ln(12)}{\ln(2)}\\
    h=20\frac{\ln(12)-\ln(8)}{\ln(2)}\simeq 11,7
  \end{eqnarray*}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Le Césium 137 a une période de demi-vie de 30,15 ans. Un gramme de Césium 137 contient
                                environ $4,4.10^{21}$ atomes.



                                \begin{enumerate}
                                \item Représenter le nombre de noyau
                                  au cours du temps.
                                \item Au bout de
                                combien de temps le nombre d'atomes
                                sera divisé par 1000?
                                \end{enumerate}
 



                                \begin{sol}
                                  \begin{enumerate}
                                  \item $N=4,4.10^{21}\times
                                    0,5^{\frac{n}{30,15}}$
                                    \begin{center}
                                      \includegraphics[width=10cm]{cesium}
                                    \end{center}
                                  \item $n=-30,15\times
                                    \frac{3}{\log(0,5)}\simeq 300,5$
                                  \end{enumerate}
                                \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Viljoi compte actuellement 200 000 habitants. Sa population
    augmente régulièrement et double tous les 7 ans. Combien
    d'habitants y aura-t-il à Viljoi dans 10 ans ?
  \item Noirvil compte actuellement 300 000 habitants. Sa population
    diminue régulièrement de 39 846 habitants tous les 4 ans. Quel
    est, en pourcentage, le taux de diminution sur un an ?
  \item Dans combien d'années Viljoi et Noirvil auront-elles le même
    nombre d'habitants ?
  \end{enumerate}



  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
  \item $200\,000\times2^{\frac{10}{7}}\simeq 538\,360$
  \item
    $\left(\frac{300\,000-39846}{300\,000}\right)^{\frac{1}{4}}\simeq
      0,965$ . Soit un taux annuel de -3,5\%.
    \item
      \begin{eqnarray*}
        200\,000\times 2^{\frac{x}{7}}=300\,000\times 0,965^x\\
        \ln(200\,000)+\frac{x}{7}\ln(2)=\ln(300\,000)+x\ln(0,965)\\
        x=\frac{\ln(300\,000)-\ln(200\,000)}{\frac{\ln(2)}{7}-\ln(0,965)}\simeq 3
      \end{eqnarray*}

  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Je cultive sur mon balcon un cactus et un ficus.
Le ficus mesure actuellement 0,4 mètre et le cactus 0,7 mètre.
Le ficus augmente sa hauteur de 15 \% par an et on m'a dit que le cactus mesurerait 1,5 mètres
dans 10 ans. En supposant que le ficus et le cactus grandissent de
façon exponentielle, quand le ficus va-t-il dépasser le cactus ?


\begin{sol}
  \begin{eqnarray*}
    0,4\times 1,15^n>0,7\times
    \left(\frac{1,5}{0,7}\right)^{\frac{n}{10}}\\
    n\geq \frac{\ln(0,4)-\ln(0,7)}{0,1\ln(\frac{1,5}{0,7})-\ln(1,15)}
    n\geq 8,8
  \end{eqnarray*}
\end{sol}

\end{exercice}\begin{exercice}
  Suite à un traitement antibiotique, une population de bactérie est  réduite de 40\% toute les 36 heures, au bout de
  combien de temps cette population sera divisée par 100?
  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      0,4^{\frac{h}{36}}<0,01
    \end{equation*}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On place 15\,000\euro\ sur un livret A à 1,75\% par an. Au bout de
  combien de temps ce  capital aura doublé?
  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      1,0175^n>2
    \end{equation*}
  \end{sol}

\end{exercice}

\subsection{Exercices techniques}
\label{sec:exercices-techniques}

\begin{exercice}
  Simplifier:

  \begin{enumerate}
  \item $\ln(\exp(4))$
  \item $\ln(5\e^2)$
  \item $\frac{4^{2}}{2^3}\times 8^{-3}$
  \item $\exp(5\ln(x))$
  \item $\exp(\ln(1))$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
  \item $\ln(\exp(4))=4$
  \item $\ln(5\e^2)=\ln(5)+2$
  \item $\frac{4^{2}}{2^3}\times 8^{-3}=2^{-8}$
  \item $\exp(5\ln(x))=x^5$
  \item $\exp(\ln(1))=1$
  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? Justifier chaque réponse.
\begin{enumerate}
\item Pour tout nombre $x>0$, $ \e^{ 2 \ln\left( x\right) }=2x$.
\item $\ln(12)=2\ln(2)+\ln(3)$
\item L'équation $\ln(x^2+2)=0$ n'a aucune solution.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Donner le tableau de variations de la fonction définie sur $\R$ par
  $x\longmapsto 2\exp(-3x)+4x$. Est-ce que la courbe représentative de
  cette fonction admet des points d'inflexion?

  \begin{sol}

    \begin{TVI}
       TVI([-infinity,+infinity],[],"f","x",2*exp(-3*x)+4*x,1,0,n,\tv)
 \end{TVI}
  \end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre.


  \begin{enumerate}
  \item $10^x = 2$
  \item $2^x = 10$
  \item $\log(x) = 2$
  \item $\ln(x) = 2$
  \end{enumerate}
  \begin{sol}

    
    \begin{enumerate}
    \item $x=\log(2)$
    \item $x=\frac{\ln(10)}{\ln(2)}=\frac{1}{\log(2)}$
    \item $x=100$
    \item $x=\e^{2}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Résoudre les équations et inéquations suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $\exp(2x+1)=2$
  \item $\ln(2x+1)>-0,5$
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $x=\frac{\ln(2)-1}{2}$
    \item $x>\frac{\exp(-0,5)-1}{2}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Donner l'équation de la courbe des pentes de $f$ où 


  \begin{equation*}
    f(x)=\ln(x)+3\e^x+x^2
  \end{equation*}

  \begin{sol}
    $f'(x)=\frac{1}{x}+3\e^x+2x$
  \end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}Simplifier.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\ln(\e^{-3})$
    \item $\ln(\e^4)$
    \item $\ln(\sqrt{\e})$
    \item $\ln(\frac{1}{\e^5})$
    \item $\exp(\ln(6))$
    \item $\e^{\ln(3)}$
    \item $\e^{-\ln(5)}$
    \item $\e^{3\ln(2)}$
    \item $\e^{-4\ln(5)}$
    \item $\frac{\e^6+\e^{-3}}{\e^3}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}

  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
    \item $\ln(\e^{-3})=-3$
    \item $\ln(\e^4)=4$
    \item $\ln(\sqrt{\e})=\frac{1}{2}$
    \item $\ln(\frac{1}{\e^5})=-5$
    \item $\exp(\ln(6))=6$
    \item $\e^{\ln(3)}=3$
    \item $\e^{-\ln(5)}=\frac{1}{5}$
    \item $\e^{3\ln(2)}=8$
    \item $\e^{-4\ln(5)}=\frac{1}{5^4}$
    \item $\frac{\e^6+\e^{-3}}{\e^3}=\e^3+\e^{-6}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}Résoudre les équations suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $\ln(x)=4$
  \item $\ln(x)=-1$
  \item $\ln(x-5)=3$
  \item $2\ln(x)=\ln(2)+\ln(3x+1)$
  \item $\ln(x^2)=\ln(2)+\ln(3x+1)$
     \end{enumerate}

     \begin{sol}
       \begin{enumerate}
       \item $x=\e^4$
       \item $x=\e^{-1}$
       \item $x=\e^3+5$
       \item $x=\sqrt{11}+3$
       \item $x=\sqrt{11}+3$ ou $x=-\sqrt{11}+3$
       \end{enumerate}
     \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}Résoudre les équations suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $\e^x=4$
  \item $\e^x+1=0$
  \item $\e^{2x}+\e^x-6=0$
  \item $\e^x-15\e^{-x}=2$
  \end{enumerate}
  \begin{sol}

  \begin{enumerate}
  \item$x=\ln(4)$
  \item L'exponentielle est strictement positive l'équation n'a pas de solution.
  \item En posant $X=\e^x$, on obtient $X=-3$ ou $X=2$, donc
    l'équation admet une unique solution $x=\ln(2)$.
  \item On multiplie les deux membres par $\e^x$, puis on pose
    $X=\e^x$. On trouve $x=\ln(5)$.

    
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice} Exprimer à l'aide de $\ln(2)$ et $\ln(3)$ les nombres
  suivants:

$A=\ln(4)$, $B=\ln((-4)^2)$, $C=\ln(36)$, $D=\ln(\frac{9}{8})$, $E=\ln(\sqrt{6})$.
  

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $A=2\ln(2)$
  \item $B=4\ln(2)$
  \item $C=2(\ln(2)+\ln(3))$
  \item $D=2\ln(3)-3\ln(2)$
  \item $E=\frac{1}{2}(\ln(2)+\ln(3))$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}Calculer
  \begin{enumerate}
  \item $\int_1^6\frac{2}{x}\D{x}$
  \item $\int_0^6\frac{3}{1+x}+\exp(x)\D{x}$
  \item $\int_0^2\exp(2x+1)\D{x}$
  \item $\int_0^1x\exp(2x)\D{x}$
  \item $\int_1^2\ln(x)\D{x}$
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
  \item $\int_1^6\frac{2}{x}\D{x}=2\ln(6)$
  \item $\int_0^6\frac{3}{1+x}+\exp(x)\D{x}=3\ln(7)+\e^6-1$
  \item $\int_0^2\exp(2x+1)\D{x}=\frac{\e^5-\e}{2}$
  \item $\int_0^1x\exp(2x)\D{x}=\frac{1}{4}(\e^2+1)$
  \item $\int_1^2\ln(x)\D{x}=\left[x\ln(x)-x\right]_1^2=2\ln(2)-1$
  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Pour chaque courbe, déterminer l'équation de la tangente au point donné.

  \begin{enumerate}
  \item $y=\exp(2x+1)$ au point $A(1;\e^3)$.
  \item $y=\ln(2x-1)$ au point $B(1;0)$.
  \item $y=x\e^x+1$ au point $C(0;1)$.
  \item $y=\frac{\e^x-1}{\e^x+1}$ au point $D(0;0)$.
  \item $y=x\ln(x)$ au point $E(2;2\ln(2))$.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $y'=2\exp(2x+1)$,
      $y'|_{x=1}=2\e^3$. $\frac{y-\e^3}{x-1}=2\e^3$.
      \begin{equation*}
        y=2\e^3x-\e^3
      \end{equation*}
    \item $f(x)=\ln(2x-1)$, $f'(x)=\frac{2}{2x-1}$, $f'(1)=2$. 

      \begin{equation*}
        y=2x-2
      \end{equation*}
    \item $y'=x\e^x+\e^x$, $y'|_{x=0}=1$
      \begin{equation*}
        y=x+1
      \end{equation*}
    \item
      $y'=\frac{\e^x(\e^x+1)-\e^x(\e^x-1)}{(\e^x+1)^2}=\frac{2\e^x}{(\e^x+1)^2}$. $y'|_{x=0}=\frac{1}{2}$.
      \begin{equation*}
        y=\frac{1}{2}x
      \end{equation*}
    \item $y'=1+\ln(x)$, $y'|_{x=2}=1+\ln(2)$. 

      \begin{equation*}
        y=(1+\ln(2))x-2
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Exercices de synthèse}
\label{sec:exerc-de-synth}



\begin{exercice}[BAC avril 2012]



Cet exercice est un questionnaire à choix multiples. Il est constitué de quatre questions indépendantes. 


Pour chacune des questions posées, une seule des trois réponses proposées est exacte.
 

 
\begin{enumerate}
\item La courbe $\mathcal{C}_{g}$ tracée ci-dessous est la représentation graphique d'une fonction $g$ définie et dérivable sur l'intervalle $[- 8~;~5]$. La droite (AB) tracée sur le graphique est la tangente à la courbe $\mathcal{C}_{g}$ au point A d'abscisse $- 2$.
 
On note $g^{\prime}$ la fonction dérivée de la fonction $g$ sur l'intervalle $[- 8~;~5]$. 

\begin{center}
 \includegraphics[width=15cm]{images/livret_fig15}
\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item $g^{\prime}(-2) = - 1,5$ 
		\item $g^{\prime}(-2) = 0 $
		\item $g^{\prime}(-2) = -  \dfrac{2}{3}$.  
	\end{enumerate}
\item On note $G$ une primitive sur l'intervalle $[- 8~;~5]$ de la fonction $g$ introduite à la question 1 ;
 
	\begin{enumerate}
		\item la fonction $G$ admet un minimum en $- 2$ 
		\item la fonction $G$ est décroissante sur l'intervalle $[- 4~;~1]$ 
		\item la fonction $G$ est croissante sur l'intervalle $[- 8~;~- 2]$. 
	\end{enumerate}
\item Soit $I = \displaystyle\int_{2}^7 \left(2x + 1 - \dfrac{1}{x}\right)\:\text{d}x$ ; 

	\begin{enumerate}
		\item $I = 50 + \ln \left(\dfrac{2}{7} \right)$ 
		\item $I = 48,7$ 
		\item $I = 10 - \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{2}$.
	\end{enumerate} 
\item Soit $f$ la fonction définie sur l'ensemble $\R$ des nombres réels par : 

\[f(x)= \dfrac{6x-5}{3x^2 - 5x+ 7}\] 

On note $F$ la primitive de $f$ sur $\R$ telle que $F(1) = 1$. 
	\begin{enumerate}
		\item Pour tout $x$ de $\R,\: F(x) = \ln \left(3x^2 - 5x + 7\right)$ 
		\item Pour tout $x$ de $\R,\: F(x) = \ln \left(3x^2 - 5x + 7\right) + 1 - \ln (5)$
		\item Pour tout $x$ de $\R,\: F(x) = \dfrac{1}{(3x^2 - 5x + 7)} + 1.$ 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item \textbf{Réponse a.} [En effet, la droite (AB) est tangente à $\mathcal{C}_g$ au point A d'abscisse $-2$, 

donc $g'(0)=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\dfrac{3-0}{-4-(-2)}=-1,5$.]
\item \textbf{Réponse c.} La réponse \textbf{a.} est fausse car $g$ est positive juste avant $-2$ et négative juste après $-2$, donc $G$ est croissante puis décroissante et admet donc un maximum (local) en $-2$.

La réponse \textbf{b.} est fausse car $g$ change de signe sur $[-4;1]$ et donc $G$, dont la dérivée est $g$, change de sens de variation sur cet intervalle. C'est $g$ qui est décroissante sur l'intervalle en question, et non $G$.

La réponse \textbf{c.} est correcte car $g$ est positive sur $[-8;-2]$, donc $G$ y est croissante.
\item \textbf{Réponse a.} $\displaystyle{I=\int_{2}^7 \left(2x+1-\dfrac{1}{x}\right)\D{x}=\left[x^2+x-\ln(x)\right]_2^7=}$

$(7^2+7-\ln(7))-(2^2+2-\ln(2)).$

$\displaystyle{I=50+\ln(2)-\ln(7)=50+\ln\left(\dfrac{2}{7}\right)}$.
\item \textbf{Réponse b.} La dérivée de $\ln(u)$ étant $u'/u$, les deux premières fonctions proposées sont des primitives de $f$, tandis que la dernière a pour dérivée 

$-\dfrac{6x-5}{(3x^2-5x+7)^2}\neq f(x)$. Reste à savoir laquelle de ces deux fonctions a pour image 1 en 1. Or $\ln(3-5+7)=\ln(5)$. Donc c'est la deuxième proposition qui est correcte.
\end{enumerate}


Source: APMEP

\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un publicitaire envisage la pose d'un panneau rectangulaire sous une partie de rampe de
skateboard. Le profil de cette rampe est modélisé par la courbe représentative de la fonction
$f$ définie sur l'intervalle [0~;~10] par : $f(x) = 4\text{e}^{-0,4x}$.\\
Cette courbe $\mathcal{C}_{f}$ est tracée ci-dessous dans un repère d'origine O.
\begin{figure}[hbtp]
\includegraphics[scale=0.4]{images/Ma10_test4_pub.png}
\end{figure}

Le rectangle ABCD représente le panneau publicitaire et répond aux contraintes suivantes : le
point A est situé à l'origine du repère, le point B est sur l'axe des abscisses, le point D est sur l'axe
des ordonnées et le point C est sur la courbe $\mathcal{C}_{f}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On suppose dans cette question que le point B a pour abscisse $x = 2$.

Montrer qu'une valeur approchée de l'aire du panneau publicitaire est $3,6$~m$^2$.
\item Parmi tous les panneaux publicitaires qui répondent aux contraintes de l'énoncé, quelles sont
les dimensions de celui dont l'aire est la plus grande possible ?

On donnera les dimensions d'un tel panneau au centimètre près.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bac mai 2012]
  
\textbf{Partie A}


 
On donne ci-dessous, dans un repère orthonormé \oij, la courbe représentative $(C)$ d'une fonction $f$ définie et dérivable sur l'intervalle $[-2;4]$.

On nomme $A$ le point de $(C)$ d'abscisse $-1$ et $B$ le point de $(C)$ d'abscisse 0.

\begin{itemize}
	\item La fonction $f$ est strictement croissante sur l'intervalle $[-2;-1]$ et strictement décroissante sur l'intervalle $[-1;4]$
	\item La tangente à $(C)$ au point $A$ est horizontale.
	\item La droite $(T)$ est la tangente à $(C)$ au point $B$ et a pour équation $y=-x+2$
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig16}
\end{center}

\emph{Pour chacune des questions qui suivent, toute réponse sera justifiée.}



\begin{enumerate}
	\item 
\begin{enumerate}
	\item Donner la valeur de $f'(-1)$.
	\item Déterminer le signe de $f'(2)$.
	\item Interpréter graphiquement $f'(0)$, puis donner sa valeur.
\end{enumerate}
\item Encadrer, avec deux entiers consécutifs, l'intégrale $\displaystyle\int_{-1}^{0}{f(x) \: \mathrm {d} x}$ exprimée en unité d'aire.
\end{enumerate}



\textbf{Partie B}


 
La fonction $f$ de la \textbf{Partie A} a pour expression $f(x)= (x+2) \mathrm{e}^{-x}$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer la valeur exacte de l'ordonnée du point $A$ de la courbe $(C)$.
	\item Justifier par le calcul le sens de variation de la fonction $f$ sur l'intervalle $[-2;4]$.
	\item Montrer que la fonction $F$ définie sur l'intervalle $[-2;4]$ par $F(x)= (-x-3) \mathrm{e}^{-x}$ est une primitive de $f$.
	\item 
\begin{enumerate}
	\item Calculer la valeur exacte de l'intégrale $\displaystyle\int_{-1}^{0}{f(x) \: \mathrm {d} x}$.
	\item Vérifier la cohérence de ce résultat avec celui de la question 2 de la partie A.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{sol}

\textbf{Partie A}
\begin{enumerate}
	\item 
\begin{enumerate}
	\item $f^{\prime}(-1)$ est le coefficient de la tangente à la courbe au point d'abscisse -1 soit donc par lecture graphique, $f^{\prime}(-1)=0$ (puisque la tangente considérée est horizontale).
	\item La fonction $f$ étant strictement décroissante sur $[-1~;~4]$, on en déduit que $f'(2)<0$.
	\item $f'(0)$ est le coefficient directeur de la tangente à la courbe en 0. De ce fait, puisque cette tangente a pour équation $y= -x + 2$, on en déduit que $f^{\prime}(0)=-1$.
\end{enumerate}
\item L'intégrale $\displaystyle\int_{-1}^{0}{f(x) \: \mathrm {d} x}$ correspond ici à l'aire du domaine situé entre la courbe représentative de $f$, l'axe des abscisses et les droites d'équation $x=-1$ et $x=0$, exprimée en unité d'aire. Or ce domaine contient un rectangle de base 1 et de hauteur 2. De même, ce domaine est inclus dans un rectangle de base 1 et de hauteur 3. De ce fait, on en déduit l'encadrement ci-dessous.
$$2 < \displaystyle\int_{-1}^{0}{f(x) \: \mathrm {d} x} < 3$$
\end{enumerate}
\textbf{Partie B}\\ 
La fonction $f$ de la \textbf{Partie A} a pour expression $f(x)= (x + 2) \mathrm{e}^{-x}$.
\begin{enumerate}
	\item L'ordonnée du point $A$ de la courbe $(C)$ est égale à $f(-1)$ soit donc $(-1 + 2) \mathrm{e}^{1} = \mathrm{e}^{1}$.
	\item La fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle $[-2~;~4]$ et quelque soit $x \in [-2~;~4]$, on a 
	$$f'(x)=\mathrm{e}^{-x}+(x+2)(-\mathrm{e}^{-x})=(-x - 1)\mathrm{e}^{-x}$$
	Or $\mathrm{e}^{-x}$ est toujours positif quelque soit $x$. De ce fait, $f'(x)$ est du même signe que $- x - 1$ sur l'intervalle $[-2~;~4]$. Or $-x - 1\leq 0 \Leftrightarrow -1\leq x$.\\
	De ce fait, $f'$ est positive sur l'intervalle $[-2~;~-1]$ et négative sur $[-1;4]$ donc $f$ est croissante sur l'intervalle $[-2~;~-1]$ et décroissante sur $[-1~;~4]$.
	\item La fonction $F$ définie sur l'intervalle $[-2~;~4]$ par $F(x)= (-x-3) \mathrm{e}^{-x}$ est dérivable et pour tout $x\in[-2~;~4]$, on a 

\[F^{\prime}(x)=-\mathrm{e}^{-x}+(-x - 3)(-\mathrm{e}^{-x})=(x + 2)\mathrm{e}^{-x}=f(x)\]

De ce fait, $F$ est bien une primitive de $f$ sur $[-2;4]$.
	\item 
\begin{enumerate}
	\item D'après la question précédente, on en déduit que  
	$$\displaystyle\int_{-1}^{0}{f(x) \: \mathrm {d} x} = F(0)-F(-1)= -3- (-2\mathrm{e}^{1})= 2\mathrm{e}^{1}-3 \approx 2,44$$
	\item L'encadrement obtenu à la question 2. de la Partie A est cohérent avec le résultat trouvé précédemment.
\end{enumerate}
\end{enumerate}




Source APMEP.  
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie par  $x\longmapsto (x+1)\exp(2x)$.

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer le tableau de variation de $f$.
  \item Tracer $\mathcal{C}$
  \item On pose $g(x)=\frac{1}{4}(2x+1)\exp(2x)$
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $g'(x)$.
    \item En déduire l'aire du domaine délimité par $\mathcal{C}$ et
      les droites d'équation $x=0$, $x=1$ et $y=0$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \[f(x)= (x+1)\exp(2x).\]


     \begin{enumerate}
  \item Déterminons le signe de $f'(x)$.

    $f'(x)=\exp(2x)(2x+3)$.

    $f'(x)>0\Leftrightarrow x>-\frac{2}{3}$.
   

    \begin{center}
\includegraphics{expo_log_exo26_tab.1}
    \end{center}



  \item 

    \begin{center}
     \includegraphics[width=10cm]{images/exo_log_26_fig}
    \end{center}
  \item On pose $g(x)=\frac{1}{4}(2x+1)\exp(2x)$
    \begin{enumerate}
    \item $g'(x)=\frac{1}{2}(2x+1)\exp(2x)+\frac{1}{2}\exp(2x)=(x+1)\exp(2x)=f(x)$
    \item L'aire du domaine délimité par $\mathcal{C}$ et
      les droites d'équation $x=0$, $x=1$ et $y=0$ est donnée par

      \begin{equation*}
        \int_0^1f(x)\D{x}=\left[g(x)\right]_0^1=g(1)-g(0)=\frac{3}{4}\e^2-\frac{1}{4}
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  On désire étudier la forme de la soucoupe d'un martien aperçu par un
  satellite dans la ceinture
  d'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Ceinture_de_Kuiper}{astéroïde
    de Kuiper}.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/janvier_2015_fig3}
  \end{center}

Plus précisément, on se propose de modéliser la coupole supérieur de
la soucoupe.

 \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/janvier_2015_fig4}
  \end{center}

D'éminents experts ont pu démontrer que la portion de courbe avait
pour équation $y=(ax+b)\exp(-\frac{x}{2})$ dans le repère de la figure.



Déterminer l'équation de cette courbe.



\begin{sol}
  Soit $f$ la fonction définie par $f(x)=(ax+b)\exp(-x/2)$.


  $f'(x)=\exp(-x/2)(-ax/2+a-b/2)$.


D'après le graphique: $f'(0)=0$ et $f(0)=4$, on en déduit  que $a$ et
$b$ vérifient le système suivant:

\begin{eqnarray*}
  \sys{b=4}{a-b/2=0}\\
  \sys{b=4}{a=2}
\end{eqnarray*}

Ainsi, l'équation de la courbe est $y=(2x+4)\exp(-x/2)$.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  La fonction logistique $y = 1/(1+\e^{-x})$ a les propriétés
  remarquables suivantes :

$0<y<1$\hfill $y' = (1-y)y$\hfill $y'' = (1-2y)y'$

\begin{enumerate}
\item Établir le tableau des variations de $y$ en fonction de $x$.
\item Établir le tableau des variations de $y'$ en fonction de $x$.
\item Tracer la  courbe représentant les variations de $y$ en fonction de $x$ avec sa  tangente d'inflexion et ses asymptotes. Prendre 10~cm comme unité sur  les deux axes.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\quad$

    
 \begin{TV}  
TV([0,+infinity],[0],"y","x",1/(1+e^(-x)),1,n,\tv);
\end{TV}
\item $\quad$


\begin{TV}  
TV([0,+infinity],[0],"y'","x",e^(-x)/(1+e^(-x))^2,1,n,\tv);
\end{TV}
\item 

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On souhaite estimer la surface de cet empennage d'avion. 

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir2016_n4_fig1}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Dans un premier temps on cherche à approcher la partie courbe
    par une parabole. Un travail d'interpolation suggère de travailler
    avec la parabole d'équation $y=\frac{1}{6}\left(-x^2-5x+18\right)$.
    \begin{enumerate}
    \item Tracer la parabole entre $-3$ et 0 sur le graphique
      ci-dessus;
    \item Donner une estimation de l'aire de l'empennage.
    \end{enumerate}
  \item Maintenant on suppose que l'équation de la partie courbe est
    du type $y=a+b\exp(x)$
    \begin{enumerate}
    \item Trouver $a$ et $b$.
    \item En déduire l'aire de l'empennage.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  
Suite à un accident industriel, un gaz se répand dans un local d'usine. 

L'évolution du taux de gaz dans l'air peut être modélisé grâce à la fonction $f$ définie sur l'intervalle $[0~;~ +\infty[$ par :
 
\[f(x) = 2x\text{e}^{-x}\]
 
où $x$ est le nombre de minutes écoulées depuis l'accident et $f(x)$ le taux de gaz dans l'air exprimé en parties pour million (ppm).


 
\begin{enumerate}
\item 
On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$ et on note $f'$  sa fonction dérivée. 		
Donner le tableau complet des variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0~;~ +\infty[$. 

\item On admet que le taux de gaz dans l'air est négligeable après 5 minutes. C'est pourquoi, dans la suite de l'exercice, on restreindra l'étude de la fonction $f$ à l'intervalle [0~;~5].
 
Le plan est muni d'un repère orthogonal. La courbe représentative de
la fonction $f$ sur l'intervalle [0~;~5] est représentée ci-dessous:
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_n4_fig3}
\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que la fonction $F$ définie sur l'intervalle [0~;~5] par 
		
$F(x) = (-2 - 2x)\text{e}^{-x}$ est une primitive de $f$ sur cet intervalle. 
		\item Calculer la valeur moyenne $m$ (exprimée en ppm) du taux de gaz pendant les 5~minutes.
		 

	\end{enumerate} 
\item
On considère que le gaz a un effet irritant pour l'organisme si le taux dépasse $0,65$~ppm pendant plus d'une minute. Déterminer si le personnel de l'usine a été affecté ou non par la fuite de gaz, en explicitant la démarche. 
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}[D'après Bac juin 2016]

Soit $f$ une fonction définie sur l'intervalle $[0~;~1]$, continue et positive sur cet intervalle, et $a$ une réel tel que $0<a<1$.

On note  :

\begin{itemize}
\item $\mathscr{C}$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère orthogonal :

\item $\mathscr{A}_1$ l'aire du domaine plan limité par l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}$ d'une part, les droites d'équations $x=0$ et $x=a$ d'autre part.

\item $\mathscr{A}_2$ l'aire du domaine plan limité par l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}$ d'une part, les droites d'équations $x=a$ et $x=1$ d'autre part.

\end{itemize}


\includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig20}



Le but de cet exercice est de déterminer, pour différentes fonctions $f$, une valeur du réel $a$ vérifiant la condition (E) : \og{}les aires $\mathscr{A}_1$ et $\mathscr{A}_2$ sont égales\fg{}.

On admet l'existence d'un tel réel $a$ pour chacune des fonctions considérées.



\begin{enumerate}
\item Vérifier que dans les cas suivants, la condition (E) est remplie pour un unique réel $a$ et déterminer sa valeur.
\begin{enumerate}
\item $f$ est une fonction constante strictement positive.

\item $f$ est définie sur $[0~;~1]$ par $f(x)=x$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item À l'aide d'intégrales, exprimer, en unités d'aires, les aires $\mathscr{A}_1$ et $\mathscr{A}_2$.

\item On note $F$ une primitive de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0~;~1]$.

Démontrer que si le réel $a$ satisfait la condition (E), alors $F(a)=\dfrac{F(0)+F(1)}{2}$.

La réciproque est-elle vraie ?
\end{enumerate}

\item Dans cette question, on  envisage deux autres fonctions particulières.
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ est définie pour tout réel $x$ de $[0~;~1]$ par $f(x)=\mathrm{e}^{x}$.

Vérifier que la condition (E) est vérifiée pour un unique réel $a$ et donner sa valeur.

\item La fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de $\left[0~;~1\right]$ par $f(x)=\dfrac{1}{(x+2)^2}$.

Vérifier que la valeur $a=\dfrac{2}{5}$ convient.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

  
\end{exercice}

\end{document}
